# Домашнее задание к занятию "10.1. Зачем и что нужно мониторить"

## Подготовка к выполнению

1. Вас пригласили настроить мониторинг на проект. На онбординге вам рассказали, что проект представляет из себя платформу для вычислений с выдачей текстовых отчетов, которые сохраняются на диск. Взаимодействие с платформой осуществляется по протоколу http. Также вам отметили, что вычисления загружают ЦПУ. Какой минимальный набор метрик вы выведите в мониторинг и почему?
## Ответ
    Если говорить про минимальный набор метрик, который нужен для мониторинга такого кейса, то предположу:
    Так как это система для вычислений и сохраняются на диск -> CPU, HDD (дисковая подсистема).
    CPU - нагрузка на ядра, температура ядра (критерии качественного охлаждения, и соответственно отсутствие Throttling)
    HDD - свободное место для системы, приложения, размер свап, время записи/чтения
    RAM - кол-во свободной памяти характеризует насколько система не уходит в свап, и сооответствено по цепочке не приведет к нагрузке HDD
    Включить также метрики на http-сервер: 
        * кол-во запросов, время их выполнения, кол-во метрик с кодами http (20X,30X,40X,50X)
        * потребление CPU, RAM http-сервером (нодами сервера)
        * время доступности страниц GUI http-сервера
        * метрику доступности самого http-сервера
    Если сервер использует СУБД:
        * доступность СУБД по портам
        * доступность конкретной БД для работы сервера
        * top долгоиграющих запросов, блокировок, транзакций
    Включить метрики на сетевой интерфейс:
        * пропускная способность
        * нагрузка на сетеаой интерфейс

    В дополнении ко всему:
        * метрики на выполненность регламентных работ в ОС
        * метрики на выполненность регламентных работ в СУБД
        * кол-во открытых соединений с хостом, сессий в СУБД    

2. Менеджер продукта посмотрев на ваши метрики сказал, что ему непонятно что такое RAM/inodes/CPUla. Также он сказал, что хочет понимать, насколько мы выполняем свои обязанности перед клиентами и какое качество обслуживания. Что вы можете ему предложить?

## Ответ
    
    CPU - нагруженность(задержки на комманд процесса) процессора (нагрузка на приложение)
    inodes - загруженность файлово системы (нагрузка ПО на формирование отчетов:кол-во отчетов)
    RAM -  загруженность оперативной памяти
    
    Предоставить из получаемых метрик отчеты по расчету качества обслуживания, 
    т.е к примеру (кол-во 20X,30X, общее кол-во запросов для http-сервера)

3. Вашей DevOps команде в этом году не выделили финансирование на построение системы сбора логов. Разработчики в свою очередь хотят видеть все ошибки, которые выдают их приложения. Какое решение вы можете предпринять в этой ситуации, чтобы разработчики получали ошибки приложения?

## Ответ
       
    1-й вариант: разработать скрипт по сбору/парсингу логов и записи в БД, разработчикам дать задачу на простую визуализацию таблицы логов, с возможностью поиска
    2-й вариант: попробовать настроить стэк ELK (или аналогичный) и дать доступ разработчикам к дашбордам системы просмотра логов
    
4. Вы, как опытный SRE, сделали мониторинг, куда вывели отображения выполнения SLA=99% по http кодам ответов. Вычисляете этот параметр по следующей формуле: summ_2xx_requests/summ_all_requests. Данный параметр не поднимается выше 70%, но при этом в вашей системе нет кодов ответа 5xx и 4xx. Где у вас ошибка?

## Ответ
    
    Думаю в формуле не хватает метрики 30x кодов слагаемого в числителе, так как эти коды тоже часть жизненного цикла работы http-запросов
